<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0"
  xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
  xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
  xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
  xmlns:trackback="http://madskills.com/public/xml/rss/module/trackback/">
  <channel>
    <title>СРПСКИ ПРАВНИЧКИ КЛУБ СПК</title>
    <link>http://srpskipravnickiklub.rs</link>
    <description>Српски правнички клуб (СПК) је удружење које ће анализирати проблеме српске јавноправне сцене и покушати да врши утицај, са позиција науке и струке, на носиоце политичке власти. Ово удружење требало би да се разликује од типично академских удружења која се на апстрактан начин баве актуелним правним темама, без претензије да утичу на процесе политичког одлучивања и доношење правних аката.</description>
    <pubDate>Fri, 07 Nov 2014 00:00:00 +0100</pubDate>
    <item>
      <title>Знају ли шта су хтели и шта хоће</title>
      <link>http://srpskipravnickiklub.rs/clanci/2014/11/07/znaju-li-sta-su-hteli-i-sta-hoce/</link>
      <description>&lt;p&gt;Од враћања вишестраначја у Србији непрестано се одвија процес дељења политичких странака. Одлазе фракције које потом нестају или постају нове странке. Свака наша релевантна политичка странка је прошла (и пролазиће) кроз такву деобу. Да само поменем данас најзначајније – Српска напредна странка постала је од Српске радикалне странке, Демократска странка Србије, и Либерално демократска партија од Демократске странке (као и још доста других), Нова Србија је дете Српског покрета обнове, Покрет социјалиста основаше кадрови бившег ЈУЛ-а итд. Сви ти расколи и новонастали политички животи образлагани су углавном питком демагогијом која је прикривала тренутни политички интерес и, у Срба незаобилазну, личну суревњивост&lt;/p&gt;
</description>
      <pubDate>Fri, 07 Nov 2014 00:00:00 +0100</pubDate>
      <guid>http://srpskipravnickiklub.rs/clanci/2014/11/07/znaju-li-sta-su-hteli-i-sta-hoce/</guid>
      <dc:date>2014-11-07T00:00:00+01:00</dc:date>
    </item>
    <item>
      <title>Шта ће Војводини декларације?</title>
      <link>http://srpskipravnickiklub.rs/clanci/2014/10/01/sta-ce-vojvodini-deklaracije/</link>
      <description>&lt;p&gt;Овогодишњој политичкој сеанси у Покрајини Војводини не види се краја. Управо је усвојена још једна скупштинска декларација покрајинске власти о потреби промене Устава („Декларација о потреби за покретање поступка измене Устава Републике Србије или доношење новог Устава Републике Србије“ – „...о потреби за покретање...“ је језички сасвим рогобатно). Декларација је, без могућности да силом права буде спроведена, обеснажен акт лишен циља (Покрајина није овлашћени предлагач промене Устава), трајности и, на концу, значаја. Само нова епизода о уобличавању покрајинске власти - о чему нас од пролетос тако ревносно, готово у реалном времену, информишу медији у Покрајини („Дневник“ поготово). Зановљене изјаве високих и мање високих војвођанских политичара о договору на помолу, о новој а старој коалицији, сасвим другачијој већини, концентрационој влади „народнога спаса“, довеле су обичног грађанина дотле да се више не сећа ни кад је ово почело, ни због чега, а поготово је тешко да појми кад ће политичка агонија престати и где то води. Ако и мало боље погледа он је сигуран само у једно - види да се са мењањем власти дешава ама баш ништа.&lt;/p&gt;
</description>
      <pubDate>Wed, 01 Oct 2014 00:00:00 +0200</pubDate>
      <guid>http://srpskipravnickiklub.rs/clanci/2014/10/01/sta-ce-vojvodini-deklaracije/</guid>
      <dc:date>2014-10-01T00:00:00+02:00</dc:date>
    </item>
    <item>
      <title>Врти се рингишпил у нашем све мањем граду</title>
      <link>http://srpskipravnickiklub.rs/clanci/2014/09/18/vrti-se-ringispil-u-nasem-sve-manjem-gradu/</link>
      <description>&lt;p&gt;Политичар написа: „...Сви треба да одемо” (Б. Пајтић). За похвалу је ова пионирска самоспознаја терета страначке олигархије који је притиснуо народ и државу ево већ четврт века. Па још ако то спојимо са реченом изградњом „српске” „нормалне” Србије, ко од нас грађана може да се не сагласи. Али, далеко је Сунце, ни („Церарова”) Словенија није близу, нит’ је на видику стварно нова политичка снага. Иако је већ сваком јасно да у троуглу: грађани – политичке странке – органи власти, много тога не штима.&lt;/p&gt;
</description>
      <pubDate>Thu, 18 Sep 2014 00:00:00 +0200</pubDate>
      <guid>http://srpskipravnickiklub.rs/clanci/2014/09/18/vrti-se-ringispil-u-nasem-sve-manjem-gradu/</guid>
      <dc:date>2014-09-18T00:00:00+02:00</dc:date>
    </item>
    <item>
      <title>Право на језик (1): Транжирање основних права</title>
      <link>http://srpskipravnickiklub.rs/clanci/2014/09/09/pravo-na-jezik-2-tranziranje-osnovnih-prava/</link>
      <description>&lt;p&gt;Оваквим преводом одређена права Срба на Косову су ограниченија, а погрешно преведени и испуштени термини за последицу могу имати и произвољно поступање носилаца власти. Дакле, ту нема правне извесности и сигурности, сматра професор др Дарко Симовић.&lt;/p&gt;
</description>
      <pubDate>Tue, 09 Sep 2014 00:00:00 +0200</pubDate>
      <guid>http://srpskipravnickiklub.rs/clanci/2014/09/09/pravo-na-jezik-2-tranziranje-osnovnih-prava/</guid>
      <dc:date>2014-09-09T00:00:00+02:00</dc:date>
    </item>
    <item>
      <title>Право на језик (1): Срби угрожени и у преводу</title>
      <link>http://srpskipravnickiklub.rs/clanci/2014/09/08/pravo-na-jezik-1-srbi-ugrozeni-i-u-prevodu/</link>
      <description>&lt;p&gt;С обзиром на то да је устав симбол државности, а да је Србима сервирана неписмена и аљкава верзија текста, могло би се закључити да је реч о једном понижавајућем гесту. Могуће да је овај галиматијас нестручности, немарности, аљкавости, неписмености намерно направљен да би се у бескрајном низу техничких пропуста замаскирале озбиљне, суштинске разлике између уставних текстова. Реч је о институционалним решењима која значајно могу да утичу и на правни положај српског народа на Космету, као и на људска права - оцењује др Симовић за &amp;quot;Вести&amp;quot;.&lt;/p&gt;
</description>
      <pubDate>Mon, 08 Sep 2014 00:00:00 +0200</pubDate>
      <guid>http://srpskipravnickiklub.rs/clanci/2014/09/08/pravo-na-jezik-1-srbi-ugrozeni-i-u-prevodu/</guid>
      <dc:date>2014-09-08T00:00:00+02:00</dc:date>
    </item>
    <item>
      <title>Уставни суд не сме да поступа по „упутству“ министра</title>
      <link>http://srpskipravnickiklub.rs/clanci/2014/06/30/ustavni-sud-ne-sme-da-postupa-po-uputstvu-ministra/</link>
      <description>&lt;p&gt;Казали сте да УСС тек ствара ауторитет. На који начин?
- Најкраће речено, исправним и правовременим одлучивањем, чак и у споровима са изразито политичком димензијом. Изреке одлука треба да буду праћене квалитетним образложењем, којим се Уставни суд „легитимише“ као орган који даје јасне смернице на путу изградње владавине права. Уставноправна наука, такође, има задатак да подстиче и опомиње Уставни суд. Ваљало би и темељно преиспитати и, у догледно време, изменити одредбе Устава које се односе на Уставни суд, јер садрже озбиљне слабости. Најзад, од значаја је и уставна култура у којој су Устав и уставна држава највише вредности.&lt;/p&gt;
</description>
      <pubDate>Mon, 30 Jun 2014 00:00:00 +0200</pubDate>
      <guid>http://srpskipravnickiklub.rs/clanci/2014/06/30/ustavni-sud-ne-sme-da-postupa-po-uputstvu-ministra/</guid>
      <dc:date>2014-06-30T00:00:00+02:00</dc:date>
    </item>
    <item>
      <title>Изборна уравниловка</title>
      <link>http://srpskipravnickiklub.rs/clanci/2014/06/10/izborna-uravnilovka/</link>
      <description>&lt;p&gt;Да ли је онда такав парламент народно представништво? Тако изабран, „безимени” посланик није народни представник, већ само гласајућа карика страначке олигархије. Што већа послушност, већа је шанса да се опет нађе у парламенту. Ни у трагу нема његове аутономности да ради и гласа у општем интересу (захтев још француских револуционара), онако како га он схвата.&lt;/p&gt;
</description>
      <pubDate>Tue, 10 Jun 2014 00:00:00 +0200</pubDate>
      <guid>http://srpskipravnickiklub.rs/clanci/2014/06/10/izborna-uravnilovka/</guid>
      <dc:date>2014-06-10T00:00:00+02:00</dc:date>
    </item>
    <item>
      <title>Кад право потисне политику - по чему је све нови статут Војводине бољи од претходног</title>
      <link>http://srpskipravnickiklub.rs/clanci/2014/05/31/kad-pravo-potisne-politiku/</link>
      <description>&lt;p&gt;Нови Статут није правно савршен текст (ако такав уопште и постоји), нити је пуно остварење политичких циљева свих значајних странака у Војводини. Али, оставити овом Статуту могућност да изгради и учврсти аутономију Војводине у Уставом оивиченом пољу, најмање је што би му требало дати. На потезу је политика и пре него буде одлучивала о дуговечности новог Статута, нека дубоко промисли о уставности и правној сигурности на чији праг Србија већ једном мора стати. А и дужи останак овог Статута у нашем уставном поретку потврдио би правило да све што се с трудом створи жилаво и дуго траје. &lt;/p&gt;
</description>
      <pubDate>Sat, 31 May 2014 00:00:00 +0200</pubDate>
      <guid>http://srpskipravnickiklub.rs/clanci/2014/05/31/kad-pravo-potisne-politiku/</guid>
      <dc:date>2014-05-31T00:00:00+02:00</dc:date>
    </item>
    <item>
      <title>Уставни суд оставља простор дневној политици</title>
      <link>http://srpskipravnickiklub.rs/clanci/2014/05/12/ustavni-sud-ostavlja-prostor-dnevnoj-politici/</link>
      <description>&lt;p&gt;Професор уставног права на Правном факултету Владан Петров сматра да је последња уредба о дипломама, као и претходне, неуставна у самој својој суштини јер је то уредба за извршење политичког споразума и такву уредбу наш правни поредак уопште не познаје.&lt;/p&gt;
</description>
      <pubDate>Mon, 12 May 2014 00:00:00 +0200</pubDate>
      <guid>http://srpskipravnickiklub.rs/clanci/2014/05/12/ustavni-sud-ostavlja-prostor-dnevnoj-politici/</guid>
      <dc:date>2014-05-12T00:00:00+02:00</dc:date>
    </item>
    <item>
      <title>Др Слободан П. Орловић – Устав чува Косово и Војводину</title>
      <link>http://srpskipravnickiklub.rs/clanci/2014/04/25/dr-slobodan-p-orlovic-ustav-cuva-kosovo-i-vojvodinu/</link>
      <description>&lt;p&gt;Сепаратистичке тенденције у Војводини су, ако су некада и постојале, сада скрајнуте. Оне су мање-више политички минорне и углавном се обелодањују на веб сајтовима и информативним порталима који се баве аутономијом Покрајине на „државнички“ начин – у смислу да Војводина треба да буде република, па потом да прерасте у државу.&lt;/p&gt;
</description>
      <pubDate>Fri, 25 Apr 2014 00:00:00 +0200</pubDate>
      <guid>http://srpskipravnickiklub.rs/clanci/2014/04/25/dr-slobodan-p-orlovic-ustav-cuva-kosovo-i-vojvodinu/</guid>
      <dc:date>2014-04-25T00:00:00+02:00</dc:date>
    </item>
    <item>
      <title> Ремонт  по мери Устава</title>
      <link>http://srpskipravnickiklub.rs/clanci/2014/04/18/remont-po-meri-ustava/</link>
      <description>&lt;p&gt;Прошлог децембра, после четири године од покретања поступка, Уставни суд је донео одлуку о неуставности најзначајнијих одредаба Статута АП Војводине. Одложивши објављивање одлуке у „Службеном гласнику РС“, Уставни суд је поклонио шест месеци надлежним органима да ускладе највиши правни акт Покрајине са Уставом.
Од пре неколико дана на интернет страници Скупштине АПВ налази се радни текст „Нацрт Статута“. Текст је израдила Радна група коју је образовао надлежни одбор покрајинске скупштине. Да би овај текст заменио важећи Статут, неопходно је да буде усвојен према поступку који је предвиђен Уставом („Статут аутономне покрајине доноси њена скупштина, уз претходну сагласност Народне скупштине“ – члан 185. став 1 Устава) а прецизније уређен Статутом.&lt;/p&gt;
</description>
      <pubDate>Fri, 18 Apr 2014 00:00:00 +0200</pubDate>
      <guid>http://srpskipravnickiklub.rs/clanci/2014/04/18/remont-po-meri-ustava/</guid>
      <dc:date>2014-04-18T00:00:00+02:00</dc:date>
    </item>
    <item>
      <title>Правило је да се председник бира на период као и парламент</title>
      <link>http://srpskipravnickiklub.rs/clanci/2014/04/16/pravilo-je-da-se-predsednik-bira-na-period-kao-i-parlament/</link>
      <description>&lt;p&gt;Треба имати бар две ствари на уму при одлучивању о трајању мандата председника наше скупштине. Прво, председник не располаже само овлашћењима председавајућег колегијалног органа, већ и самосталним овлашћењима која врши без претходне одлуке Народне скупштине (на пример расписује изборе за председника Републике и за одборнике; кад скупштина није у могућности да се састане, заједно са председником Републике и председником владе, одлучује о проглашењу ратног или ванредног стања). Друго, контролна функција скупштине не јача се скраћивањем мандата њеног председника, већ доследном употребом инструмената попут посланичких питања, интерпелација, анкетних комисија. Она зависи од свести посланика, поготово владајуће већине, да имају аутономију у односу на владу и да влада одговара њима, а не они њој.&lt;/p&gt;
</description>
      <pubDate>Wed, 16 Apr 2014 00:00:00 +0200</pubDate>
      <guid>http://srpskipravnickiklub.rs/clanci/2014/04/16/pravilo-je-da-se-predsednik-bira-na-period-kao-i-parlament/</guid>
      <dc:date>2014-04-16T00:00:00+02:00</dc:date>
    </item>
    <item>
      <title>Уставне промјене не смију омогућити губитак Косова</title>
      <link>http://srpskipravnickiklub.rs/clanci/2014/04/09/ustavne-promjene-ne-smiju-omoguciti-gubitak-kosova/</link>
      <description>&lt;p&gt;&amp;quot;Ако је циљ промене Устава уклањање Преамбуле или проналажење неког решења за Косово и Метохију, које би било покушај да се конституционализују поједина решења из бриселског споразума, онда такву промену не би могла да подржи уставноправна наука у целини&amp;quot;, рекао је Петров.&lt;/p&gt;
</description>
      <pubDate>Wed, 09 Apr 2014 00:00:00 +0200</pubDate>
      <guid>http://srpskipravnickiklub.rs/clanci/2014/04/09/ustavne-promjene-ne-smiju-omoguciti-gubitak-kosova/</guid>
      <dc:date>2014-04-09T00:00:00+02:00</dc:date>
    </item>
    <item>
      <title>Неизвестан уставно-правни положај Војводине</title>
      <link>http://srpskipravnickiklub.rs/clanci/2014/03/31/neizvestan-ustavno-pravni-polozaj-vojvodine/</link>
      <description>&lt;p&gt;НОВИ САД - Према Нацрту Статута АП Војводине, како сазнаје Радио-телевизија Војводине, Нови Сад престаје да буде главни град, влада Војводине такође мења назив влада, а постоји и још неколико алтернативних решења која би требало да буду усаглашена након јавне расправе. Директор Центра за регионализам Александар Попов и упозорава да је одлука Уставног суда аутономију вратила у време Милошевића, док професор на Економском факултету у Суботици Јован Комшић сматра да је потребно обезбедити да Србија буде децентрализовани сервис грађана.&lt;/p&gt;
</description>
      <pubDate>Mon, 31 Mar 2014 00:00:00 +0200</pubDate>
      <guid>http://srpskipravnickiklub.rs/clanci/2014/03/31/neizvestan-ustavno-pravni-polozaj-vojvodine/</guid>
      <dc:date>2014-03-31T00:00:00+02:00</dc:date>
    </item>
    <item>
      <title>Орловић: Написан је нови Статут Војводине</title>
      <link>http://srpskipravnickiklub.rs/clanci/2014/03/29/orlovic-napisan-je-novi-statut-vojvodine/</link>
      <description>&lt;p&gt;НОВИ САД - Правни стручњаци који су у име странака у Скупштини Војводине били овлашћени да две трећине постојећег Статута Покрајине ускладе са Уставом Србије, завршили су рад.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Председник Радне групе, Слободан Орловић, изјавио је за РТВ да су предложена решења сада у складу са највишим државним актом, да је промењена већина одредаба и да се може рећи да је написан нови Статут Војводине&lt;/p&gt;
</description>
      <pubDate>Sat, 29 Mar 2014 00:00:00 +0100</pubDate>
      <guid>http://srpskipravnickiklub.rs/clanci/2014/03/29/orlovic-napisan-je-novi-statut-vojvodine/</guid>
      <dc:date>2014-03-29T00:00:00+01:00</dc:date>
    </item>
    <item>
      <title>Устав Србије као сезонска роба</title>
      <link>http://srpskipravnickiklub.rs/clanci/2014/03/14/ustav-srbije-kao-sezonska-roba/</link>
      <description>&lt;p&gt;Дошло је време да почне озбиљно да се размишља о уставној ревизији, али како то урадити а да опет, у складу са нашим наравима, не добијемо на брзину срочен текст који грађани неће разумети, ни прихватити &lt;/p&gt;
</description>
      <pubDate>Fri, 14 Mar 2014 00:00:00 +0100</pubDate>
      <guid>http://srpskipravnickiklub.rs/clanci/2014/03/14/ustav-srbije-kao-sezonska-roba/</guid>
      <dc:date>2014-03-14T00:00:00+01:00</dc:date>
    </item>
    <item>
      <title>Коментар - Ђавољи адвокати</title>
      <link>http://srpskipravnickiklub.rs/clanci/2014/03/06/komentar-djavolji-advokati/</link>
      <description>&lt;p&gt;“Уредбa о посебном начину обраде података садржаних у катастру земљишта за Аутономну покрајину Косово и Метохија” Службени гласник РС, бр. 94/11 и још три „бриселске уредбе“ (о преласку административне линије према Космету, о високошколским исправама и студијскиим програмима са Космета и о подацима из матичних књига за подручје Космета) су предмет оцене неуставности пред Уставним судом. Поступак је покренут још октобра 2012. године, али је тек јануара 2014. године донета одлука (опет са одложним дејством).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Јасно је да овако дуг протек времена није последица уставноправне компликованости ова четири предмета. У питању је дневнополитичко (а не опортуно) одуговлачење не би ли се политици дало што више времена, пре него што се ови акти Владе прогласе неуставним а што је по нашем уставном праву сасвим извесно.
 Генеза ових уредби је у девет рунди „дијалога Београда и Приштине“ (како се то тенденциозно и нетачно именује – као да су градови Београд и Приштина преговарали о неким својим градским темама) уз посредовање ЕУ, током чега су постигнути договори у неким управним областима. Претварање тада договореног (Борко Стефановић) у домаће право учињено је овим спорним владиним уредбама.  Читава историја договараног (од 2010) има епилог у тзв. „Бриселском споразуму“ који је као „Извештај о политичком и техничком дијалогу са привременим институцијама у Приштини“ усвојен у Влади и у Народној скупштини (април 2013), а такође је потпуно уставно споран.&lt;/p&gt;
</description>
      <pubDate>Thu, 06 Mar 2014 00:00:00 +0100</pubDate>
      <guid>http://srpskipravnickiklub.rs/clanci/2014/03/06/komentar-djavolji-advokati/</guid>
      <dc:date>2014-03-06T00:00:00+01:00</dc:date>
    </item>
    <item>
      <title>ДСС или доследност мрзовољног нечињења</title>
      <link>http://srpskipravnickiklub.rs/clanci/2014/02/27/dss-ili-doslednost-mrzovoljnog-necinjenja/</link>
      <description>&lt;p&gt;Дакле, не постоји ниједан ваљан аргумент којим би се могло оспорити настојање да се Статут АП Војводине усклади са уставним решењима. Уосталом, такав епилог неминовна је последица одлуке Уставног суда који је утврдио неуставност кључних одредби Статута, остављајући надлежним органима рок од шест месеци у коме ће овај акт ускладити са Уставом. Неускладити текст статута у поменутом року значило би угрозити функционисање АП Војводине, а какве би последице могле из тога да произађу, из ове перспективе, немогуће је предвидети.&lt;/p&gt;
</description>
      <pubDate>Thu, 27 Feb 2014 00:00:00 +0100</pubDate>
      <guid>http://srpskipravnickiklub.rs/clanci/2014/02/27/dss-ili-doslednost-mrzovoljnog-necinjenja/</guid>
      <dc:date>2014-02-27T00:00:00+01:00</dc:date>
    </item>
    <item>
      <title>Устав и судска власт</title>
      <link>http://srpskipravnickiklub.rs/clanci/2014/02/25/ustav-i-sudska-vlast/</link>
      <description>&lt;p&gt;Вероватно најслабији део устава из 2006. представљају одредбе посвећене судској власти. Појединим уставним решењима девалвирају се достигнути стандарди независности правосуђа. &lt;/p&gt;
</description>
      <pubDate>Tue, 25 Feb 2014 00:00:00 +0100</pubDate>
      <guid>http://srpskipravnickiklub.rs/clanci/2014/02/25/ustav-i-sudska-vlast/</guid>
      <dc:date>2014-02-25T00:00:00+01:00</dc:date>
    </item>
    <item>
      <title>Колика је цена принципијелности универзитетских професора?</title>
      <link>http://srpskipravnickiklub.rs/clanci/2014/02/25/kolika-je-cena-principijelnosti-univerzitetskih-profesora/</link>
      <description>&lt;p&gt;Ограничење плата у јавном сектору представља својеврсни тест оданости и лојалности држави из разлога солидарности. Свој глас подижу управо они чија су примања прилично висока. Лицемерје је утолико веће што иницијатори наводе да су предузете мере ограничења јавних расхода оправдане, али им је као људима сатканим од принципијелности неприхватљиво да се то чини на неуставан начин.&lt;/p&gt;
</description>
      <pubDate>Tue, 25 Feb 2014 00:00:00 +0100</pubDate>
      <guid>http://srpskipravnickiklub.rs/clanci/2014/02/25/kolika-je-cena-principijelnosti-univerzitetskih-profesora/</guid>
      <dc:date>2014-02-25T00:00:00+01:00</dc:date>
    </item>
    <item>
      <title>Орловић: Не може мене Коштуница да смењује</title>
      <link>http://srpskipravnickiklub.rs/clanci/2014/02/12/orlovic-ne-moze-mene-kostunica-da-smenjuje/</link>
      <description>&lt;p&gt;Професор уставног права на новосадском Правном факултету Слободан Орловић очигледно се није сложио са ставом ДСС-а да се мора замрзнути рад на изради новог статута док се најпре не донесе закон о утврђивању надлежности АП Војводине. &lt;/p&gt;
</description>
      <pubDate>Wed, 12 Feb 2014 00:00:00 +0100</pubDate>
      <guid>http://srpskipravnickiklub.rs/clanci/2014/02/12/orlovic-ne-moze-mene-kostunica-da-smenjuje/</guid>
      <dc:date>2014-02-12T00:00:00+01:00</dc:date>
    </item>
    <item>
      <title>Проф. др Владан Петров – На делу је  “меко“ рушење уставног поретка</title>
      <link>http://srpskipravnickiklub.rs/clanci/2014/01/31/prof-dr-vladan-petrov-na-delu-je-meko-rusenje-ustavnog-poretka/</link>
      <description>&lt;p&gt;Најгласнији критичари важећег Устава, а тако је било и с Уставом из 1990, скромног су знања и невелике правничке и политичке памети, који се ради личне промоције или по нечијој „наруџбини“, оглашавају с времена на време да би стварали привидну „уставотворну“ напетост, каже „Печатов” саговорник&lt;/p&gt;
</description>
      <pubDate>Fri, 31 Jan 2014 00:00:00 +0100</pubDate>
      <guid>http://srpskipravnickiklub.rs/clanci/2014/01/31/prof-dr-vladan-petrov-na-delu-je-meko-rusenje-ustavnog-poretka/</guid>
      <dc:date>2014-01-31T00:00:00+01:00</dc:date>
    </item>
    <item>
      <title>Војводина: До новог Статута владаће се &quot;између редова&quot;</title>
      <link>http://srpskipravnickiklub.rs/clanci/2014/01/16/vojvodina-do-novog-statuta-vladace-se-izmedju-redova/</link>
      <description>&lt;p&gt;Док усаглашени Статут не ступи на снагу, &amp;quot;стари&amp;quot; правно важи у целости - каже за &amp;quot;Новости&amp;quot; др Слободан Орловић, професор уставног права. &lt;/p&gt;
</description>
      <pubDate>Thu, 16 Jan 2014 00:00:00 +0100</pubDate>
      <guid>http://srpskipravnickiklub.rs/clanci/2014/01/16/vojvodina-do-novog-statuta-vladace-se-izmedju-redova/</guid>
      <dc:date>2014-01-16T00:00:00+01:00</dc:date>
    </item>
    <item>
      <title>Пастор: Боље је писати нови статут Војводине</title>
      <link>http://srpskipravnickiklub.rs/clanci/2014/01/16/pastor-bolje-je-pisati-novi-statut-vojvodine/</link>
      <description>&lt;p&gt;Да је једноставније писати нови текст Статута, односно изменити га у потпуности уместо „уподобљавања”, сматра и ванредни професор Правног факултета у Новом Саду проф. др Слободан Орловић, који је члан скупштинског Одбора за питања уставноправног положаја покрајине, али и новоформиране стручне Радне групе.&lt;/p&gt;
</description>
      <pubDate>Thu, 16 Jan 2014 00:00:00 +0100</pubDate>
      <guid>http://srpskipravnickiklub.rs/clanci/2014/01/16/pastor-bolje-je-pisati-novi-statut-vojvodine/</guid>
      <dc:date>2014-01-16T00:00:00+01:00</dc:date>
    </item>
    <item>
      <title>Уставно питање и даље отворено</title>
      <link>http://srpskipravnickiklub.rs/clanci/2013/12/27/ustavno-pitanje-i-dalje-otvoreno/</link>
      <description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Обележје српске уставности садржано је у чињеници да је устав политички инструмент, а не инструмент ограничавања и усмеравања политике&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
      <pubDate>Fri, 27 Dec 2013 00:00:00 +0100</pubDate>
      <guid>http://srpskipravnickiklub.rs/clanci/2013/12/27/ustavno-pitanje-i-dalje-otvoreno/</guid>
      <dc:date>2013-12-27T00:00:00+01:00</dc:date>
    </item>
    <item>
      <title>Слобода (не)избора - Бачки Грачац не сме пасти</title>
      <link>http://srpskipravnickiklub.rs/clanci/2013/12/27/sloboda-neizbora-backi-gracac-ne-sme-pasti/</link>
      <description>&lt;p&gt;Још ујутро у дану за гласање, у Бачком Грачацу је група гостујућих аргатлија и агитатора из предизборне кампање физички напала неколико бирача. Ту, крај бирачког места настао је обрачун па је гласање морало бити прекинуто. Не зна се ко су нападачи (кратко ошишани, црне јакне, црна аута), а нападнути су, као мештани, наравно познати. Њих су и брзојавне камере снимиле у улози нападача (брзо се то код Личана мења), док они други у повлачењу осташе анонимни. Муком би се све то свршило да није интервенисала оџачка и интервентна сомборска полиција, сачувавши од познатих непознате. Ко су они, сви питају, је ли то иста акцијашка група са прошлогодишњих избора у Србобрану и другде? Полиција је са лица места узела податке учесницима, има их и тужилаштво, а онда мора бити да их зна и држава. А не реагује?!&lt;/p&gt;
</description>
      <pubDate>Fri, 27 Dec 2013 00:00:00 +0100</pubDate>
      <guid>http://srpskipravnickiklub.rs/clanci/2013/12/27/sloboda-neizbora-backi-gracac-ne-sme-pasti/</guid>
      <dc:date>2013-12-27T00:00:00+01:00</dc:date>
    </item>
    <item>
      <title>Прва вест</title>
      <link>http://srpskipravnickiklub.rs/vesti/2013/12/17/sajt-poceo-sa-radom/</link>
      <description>&lt;p&gt;Почео је да ради сајт Српског Правничког Клуба.&lt;/p&gt;
</description>
      <pubDate>Tue, 17 Dec 2013 09:32:28 -0000</pubDate>
      <guid>http://srpskipravnickiklub.rs/vesti/2013/12/17/sajt-poceo-sa-radom/</guid>
      <dc:date>2013-12-17T09:32:28Z</dc:date>
    </item>
    <item>
      <title>Сајт почео са радом</title>
      <link>http://srpskipravnickiklub.rs/aktivnosti/2013/12/17/prva-aktivnost/</link>
      <description>&lt;p&gt;Почео је да ради сајт Српског Правничког Клуба.&lt;/p&gt;
</description>
      <pubDate>Tue, 17 Dec 2013 09:32:28 -0000</pubDate>
      <guid>http://srpskipravnickiklub.rs/aktivnosti/2013/12/17/prva-aktivnost/</guid>
      <dc:date>2013-12-17T09:32:28Z</dc:date>
    </item>
    <item>
      <title>Да ли неуставност статута значи и крај покрајинске владе</title>
      <link>http://srpskipravnickiklub.rs/clanci/2013/12/07/da-li-neustavnost-suda-znaci-i-kraj-pokrajinske-vlade/</link>
      <description>&lt;p&gt;„Сматрао сам да су кључне одредбе статута неуставне и да је требало ставити га ван снаге у целини. Кад су кључне одредбе оспореног правног акта неуставне поставља се питање чему опстанак читавог правног акта. С друге стране, нисам ни очекивао да ће Уставни суд прихватити такво моје становиште, које је, у извесном смислу, радикално, али и даље сматрам сасвим исправно. Очекивао сам компромисно поступање суда, и оно се огледа у томе што је надлежним органима дато време од шест месеци да неуставне одредбе усагласе са уставом”, истиче Петров.&lt;/p&gt;
</description>
      <pubDate>Sat, 07 Dec 2013 00:00:00 +0100</pubDate>
      <guid>http://srpskipravnickiklub.rs/clanci/2013/12/07/da-li-neustavnost-suda-znaci-i-kraj-pokrajinske-vlade/</guid>
      <dc:date>2013-12-07T00:00:00+01:00</dc:date>
    </item>
    <item>
      <title>Почињу припреме за промену Устава Србије</title>
      <link>http://srpskipravnickiklub.rs/clanci/2013/11/25/pocinju-pripreme-za-promenu-ustava-srbije/</link>
      <description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Задатак радне групе је да направи правну анализу одредаба Устава о судској власти, а поготово о избору судија (и јавних тужилаца). Зато конференција на Правном факултету треба да буде једна врста стручне помоћи тој радној групи – каже др Владан Петров, професор уставног права на Правном факултету у Београду.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
      <pubDate>Mon, 25 Nov 2013 00:00:00 +0100</pubDate>
      <guid>http://srpskipravnickiklub.rs/clanci/2013/11/25/pocinju-pripreme-za-promenu-ustava-srbije/</guid>
      <dc:date>2013-11-25T00:00:00+01:00</dc:date>
    </item>
    <item>
      <title>Уставни суд између важећег устава и текуће политике</title>
      <link>http://srpskipravnickiklub.rs/clanci/2013/11/10/ustavni-sud-izmedju-vazeceg-ustava-i-tekuce-politike/</link>
      <description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Лаички посматрано, она могу бити показатељ разједињености у Уставном суду. У ствари, она су потврда да се у питањима оцене уставности, која каткад имају снажну политички димензију, судије Уставног суда не могу увек слагати. Специфичност овог случаја огледа су у томе што су три судије издвојиле мишљење не на коначну одлуку, којом се решава спор, већ на процесну одлуку о застајању с поступком. То је реткост. Оне су, најједноставније речено, оцениле да нису испуњени материјални и процесни законски услови за застајање с поступком. Ауторитет овом мишљењу дају и његови потписници, један је судија с највећим искуством у Уставном суду и бивши председник суда, други је редовни професор Уставног права на Правном факултету у Београду, а трећи је и раније издвајао мишљење, спреман да се не сложи са већином. Овакво издвојено мишљење не би требало да допринесе „расцепу” у Уставном суду, већ да подстакне и друге судије Уставног суда да буду прави чувари Устава и закона – каже др Петров.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
      <pubDate>Sun, 10 Nov 2013 00:00:00 +0100</pubDate>
      <guid>http://srpskipravnickiklub.rs/clanci/2013/11/10/ustavni-sud-izmedju-vazeceg-ustava-i-tekuce-politike/</guid>
      <dc:date>2013-11-10T00:00:00+01:00</dc:date>
    </item>
    <item>
      <title>&quot;Незавршиво суђење&quot; и голгота Србије</title>
      <link>http://srpskipravnickiklub.rs/clanci/2013/11/04/nezavrsivo-sudjenje-i-golgota-srbije/</link>
      <description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Шешељ, сада већ најпознатији „хашки сужањ“, читаву ову деценију и кусур, борио се да пред Трибуналом оствари универзална људска права: на језик, на одбрану, на здравље, на суђење итд. Са успехом, рекао бих. Али оно што је главна особина овог предмета је промена саме суштине суђења. Одмерена је казна пре завршетка суђења. Притвор који је најкраћа могућа мера обезбеђења присуства оптуженог (да не побегне, не утиче на сведоке, не понови дело...) постао је све дужа и дужа казна. Хашки трибунал је тако изобличио природу притвора – од мере обезбеђења присуства оном коме се суди постао је казна од готово 4.000 дана (још увек није стигао грофа Ђорђа Бранковића који је из „државних разлога“ Хабзбуршке монархије, без конкретне кривице, држан у прогонству и заточеништву више од 20 година, 1689-1711). Сам хашки тужилац казује да овако дуго држање у притвору, „није нормално“. Па да ли онда овај Трибунал може бити „нормалан суд“?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
      <pubDate>Mon, 04 Nov 2013 00:00:00 +0100</pubDate>
      <guid>http://srpskipravnickiklub.rs/clanci/2013/11/04/nezavrsivo-sudjenje-i-golgota-srbije/</guid>
      <dc:date>2013-11-04T00:00:00+01:00</dc:date>
    </item>
    <item>
      <title>Нису адвокати криви Уставном суду</title>
      <link>http://srpskipravnickiklub.rs/clanci/2013/07/31/nisu-advokati-krivi-ustavnom-sudu/</link>
      <description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Уставни суд по закону не може да забрани адвокатима да подносе уставне жалбе у име својих клијената. Али, Уставни суд може да изнесе у јавност списак адвоката који већ дуже време подносе велики број неоснованих жалби. Тако би јавност била обавештена о неодговорном и непрофесионалном поступању појединих адвоката – коментарише професор уставног права др Владан Петров&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
      <pubDate>Wed, 31 Jul 2013 00:00:00 +0200</pubDate>
      <guid>http://srpskipravnickiklub.rs/clanci/2013/07/31/nisu-advokati-krivi-ustavnom-sudu/</guid>
      <dc:date>2013-07-31T00:00:00+02:00</dc:date>
    </item>
    <item>
      <title>Крупно празнословље</title>
      <link>http://srpskipravnickiklub.rs/clanci/2013/05/14/krupno-praznoslovlje/</link>
      <description>&lt;p&gt;Да би се Устав остваривао у пракси он мора бити адекватан друштвено-политичком амбијенту у коме се доноси. Правна решења могу само донекле да усмере будући ток догађаја, али не могу у потпуности да их креирају. Институционални оквир мора одговарати друштвеној реалности да би био примењив. У уставноправној теорији је увелико уврежено схватање да у сваком друштву постоји одређена уставна стварност која претходи доношењу Устава. Реч је о реалним односима сила у једном друштву које уставотворац мора да уважи уколико жели да његово дело у настајању заживи и не постане обичан лист хартије. Никаква промена норми не би вредела уколико иза тога не би стајала одговарајућа друштвена моћ која може да обезбеди њихов стварни живот. Разуме се, устави нису само правни израз постојеће уставне стварности, али се, такође, треба клонити идеје да уставни текст има моћ да радикално мења стварност. Задатак уставотворца је да, уважавајући постојеће односе снага у једном друштву, подстакне и покрене реално могуће промене у њему, а колико ће оно далеко одмаћи зависи од бројних фактора.&lt;/p&gt;
</description>
      <pubDate>Tue, 14 May 2013 00:00:00 +0200</pubDate>
      <guid>http://srpskipravnickiklub.rs/clanci/2013/05/14/krupno-praznoslovlje/</guid>
      <dc:date>2013-05-14T00:00:00+02:00</dc:date>
    </item>
    <item>
      <title>Право покрајине на самоорганизовање, а не на самоодређење</title>
      <link>http://srpskipravnickiklub.rs/clanci/2012/10/25/pravo-pokrajni-na-samoorganizovanje/</link>
      <description>&lt;p&gt;По једном свом обележју, уставност Републике Србије и даље је заточник комунистичког конституционализма. Реч је о територијалној организацији заснованој на асиметричном децентрализовању државне власти по линији аутономних покрајина. Доношењем новог Устава 2006. Србија је пропустила прилику да територијалну децентрализацију заснује на другачијим основама, будући да је дотадашње искуство са аутономним покрајинама било изразито негативно. Несумњиво, Србији је потребан дисконтинуитет са оним уставним решењима која су подстицала дезинтеграционе процесе. Наиме, све док су заговорницима шире покрајинске аутономије пред очима уставна решења СФРЈ из 1974, на основу којих су аутономне покрајине имале статус који само формално није био једнак статусу федералних јединица, сваки покушај конституисања аутентичне територијалне аутономије биће пропраћен незадовољством. О томе сведочи и непрестана потреба војвођанских аутономаша да изазивају тензију у држави настојећи да поправе свој, ионако привилегован положај.&lt;/p&gt;
</description>
      <pubDate>Thu, 25 Oct 2012 00:00:00 +0200</pubDate>
      <guid>http://srpskipravnickiklub.rs/clanci/2012/10/25/pravo-pokrajni-na-samoorganizovanje/</guid>
      <dc:date>2012-10-25T00:00:00+02:00</dc:date>
    </item>
    <item>
      <title>Уставни морал и (рас)подела власти</title>
      <link>http://srpskipravnickiklub.rs/clanci/2012/06/13/ustavni-moral-i-ras_podela-vlasti/</link>
      <description>&lt;p&gt;Резултат недавно одржаних председничких избора вишеструко је значајан. Готово шест година од његовог доношења, досетили смо се да Република Србија има Устав. Поставило се питање којим ће то надлежностима располагати новоизабрани шеф државе. Изненађујуће сазнајемо да позиција председника републике доноси углавном протоколарна овлашћења и да је кључна позиција премијера.&lt;/p&gt;
</description>
      <pubDate>Wed, 13 Jun 2012 00:00:00 +0200</pubDate>
      <guid>http://srpskipravnickiklub.rs/clanci/2012/06/13/ustavni-moral-i-ras_podela-vlasti/</guid>
      <dc:date>2012-06-13T00:00:00+02:00</dc:date>
    </item>
    <dc:date>2014-11-07T00:00:00+01:00</dc:date>
  </channel>
</rss>